\setcounter{subsection}{27}
\subsection{Definición, estructura, y dimensionamiento eficiente de los sistemas de información.}

	Un \textbf{Sistema de Información} es un conjunto de elementos orientados al tratamiento y administración de datos e información, organizados y listos para su uso posterior, generados para cubrir una necesidad u objetivo.\\
	Pueden formar parte de las siguientes categorías:
	\begin{itemize}
		\item Personas
		\item Actividades o técnicas de trabajo
		\item Datos
		\item Recursos materiales
	\end{itemize}

	Un sistema de información no tiene por que ser informático, aunque generalmente lo es.
	Todos estos elementos interactúan para procesar los datos y dan lugar a información mas elaborada, que se distribuye de la manera mas adecuada posible en función de sus objetivos.

	\subsubsection{Definición}
		Sistema de información se entiende como el conjunto de tecnologías, procesos, aplicaciones de negocios y software disponible para las personas dentro de una organización.

	\subsubsection{Componentes básicos}
		Los sistemas de información deben cumplir con los siguientes componentes interactuando entre si:
		\begin{description}
			\item[hardware] el equipo físico utilizado para procesar y almacenar datos
			\item[software] y los procedimientos utilizados para transformar y extraer información
			\item[datos] que representan las actividades de la empresa
			\item[red] que permite compartir recursos entre computadoras y dispositivos
			\item[personas] que desarrollan, mantienen y utilizan el sistema
		\end{description}

		Son una combinación de tres partes fundamentales:
		\begin{enumerate}
			\item personas
			\item procesos de negocio
			\item equipos de las tic
		\end{enumerate}

	\subsubsection{Generalidades}
		Según el contexto, un sistema de información puede tener diferentes significados:
		\begin{description}
			\item[Geografía y Cartografía] un Sistema de Información Geográfica \textbf{SIG} se utiliza para integrar, almacenar, editar, analizar, compartir y desplegar  información georreferenciada.
			\item[Informática] Cualquier sistema informático que se use para obtener, almacenar, manipular, administrar, controlar, procesar, transmitir o recibir datos.
			\item[Matematicas y teoría de conjuntos difusos]  es un sistema de clave valor
			\item[Representación del conocimiento] un Sistema de Información consiste de tres componentes: humano, tecnológico y organizacional. Pudiendo definirse en estos tres niveles
			\begin{description}
				\item[sintáxis] datos que pueden ser procesados automáticamente por un sistema de aplicaciones correspondiente al nivel de sintaxis.
				\item[Semantico] el contexto de un individuo que interpreta los datos, que los convierte a información. 
				\item[Pragmático] La información se convierte en conocimiento cuando un individuo entiende y evalúa la información.
			\end{description}
			\item[Seguridad] esta descrito por dos componentes:
			\begin{description}
				\item[Estructura] Interfaces y Repositorios
				\item[Canales] que conectan repositorios entre si
				\item[Comportamiento] Mensajes que acarrean un contenido o significados y Servicios que proveen de valor a los usuarios y servicios mediante el intercambio de mensajes
			\end{description}
			\item[Teoría de sistemas] Es un sistema que abarca personas, máquinas o métodos organizados de recolección de datos, procesamiento, transmisión y diseminación de datos que representa información para el usuario.
		\end{description}
	\subsubsection{Actividades}
		Se observan 4 actividades en un sistema de información:
		\begin{description}
			\item[Recopilación] captura o recoleta datos en bruto, tanto del interior de la organización como de su entorno externo
			\item[Almacenamiento] guarda de forma estructurada la información recopilada
			\item[procesamiento] convierte esa entrada de datos en una forma mas significativa
			\item[Distribución] transfiere la información procesada a las personas o roles que la usarán 
		\end{description}
		También hay una actividad de retroalimentación, que es la salida al personal adecuado para ayudar o corregir la etapa adecuada.
		Los sistemas de la información deben ser evaluados, bien en su utilidad (el grado en que mejora el desempeño del individuo), bien en la calidad de la información que provee
	
	\subsubsection{Ciclo de vida}
		Existen pautas para el desarrollo de un sistema de información.
		\begin{description}
			% Orden propuesto:
				% Conocimiento de la organización
				% Diagnóstico
				% Determinar necesidades
				% Identificación de problemas y oportunidades
				% Propuesta
				% Diseño del sistema
				% Codificación
				% Implementación
				% Mantenimiento
			\item[Codificación] con el algoritmo diseñado se procede a su reescritura en un lenguaje de programación de forma que la máquina pueda ejecutar.
			\item[Conocimiento de la organización] Analizar y conocer todos los sistemas que forman parte de la organización, así como futuros usuarios. En las empresas se analiza el proceso de negocio y los procesos transaccionales.
			\item[Determinar necesidades]  (o requerimientos) identificación de la información relevante para el sistema que se propondrá
			\item[Diagnóstico] Elaboración de un informe resaltando los aspectos positivos y negativos de la organización. Se incluye en la propuesta y será tomado en cuenta para el diseño.
			\item[Diseño del sistema] Aprobado el proyecto se realiza el diseño lógico. Se incluye el diseño del flujo de la información, los procesos que se realizarán, diccionario de datos, reportes, etc. Es importante definir la plataforma y lenguaje
			\item[Identificación de problemas y oportunidades] Relevar las situaciones de la organización y de las que se puede sacar una ventaja competitiva, así como de las situaciones desventajosas o limitaciones %2
			\item[Implementación] Todas las actividades requeridas para la instalación de los equipos informáticos, redes y la aplicación generada en la etapa de codificación
			\item[Mantenimiento] Proceso de retroalimentación a través del cual se puede solicitar la corrección, mejora o adaptación del sistema ya creado. Incluye el soporte técnico
			\item[Propuesta] Contando con la información necesaria es posible elaborar una propuesta formal dirigida a la organización donde se detalle el presupuesto, el coste-beneficio, y la presentación
		\end{description}

	\subsubsection{Tipos}
		Existen varias clasificaciones para los sistemas informáticos
		\paragraph{Empresarial}
			Según a qué escalafón de la organización al que vayan dirigidos. En general, la escala inferior alimenta la escala superior:
			\begin{description}
				\item[Sistema de Información ejecutiva] Destinados a solucionar problemas empresariales en general
				\item[Sistema de Soporte a decisiones] Herramienta para realizar el análisis de variables de negocio para apoyar el proceso de toma de decisiones
				\item[Sistema de Información gerencial] Permite monitorizar el estado de las variables de un área o unidad de la empresa. Se maneja información estratégica.
				\item[Sistema de Procesamiento de transacciones] Gestiona la información referente a las transacciones de una empresa.
			\end{description}

			Algunos sistemas evolucionaron desde los 60 generando otros tipos:
			\begin{description}
				\item[Sistema experto] Emula el comportamiento de un experto en un dominio concreto
				\item[Distema de planificación de recursos] se han utilizado en empresas productivas con metodologías de planificación. Identificando como llegar a los productos finales desde el inventario de la materia prima. Integran información y procesos
				\item[Sistema de automatización de oficinas]  Destinado al trabajo diario de un administrativo
			\end{description}
		\paragraph{Entorno}
			\begin{description}
				\item[decisional] entorno donde tiene lugar la toma de decisiones (aunque se tomen en todos los niveles y áreas) Diferentes partes pueden tener diferentes sitemas.
				\item[transaccional] Siendo una transacción un suceso o evento que modifica los datos. siendo el objeto captar, manipular y almacenar datos. También la preparación de los documentos
			\end{description}

	\subsubsection{Aplicación de los sistemas de información}
		Hoy en día la información es un activo de las empresas, representado en el personal, experiencia, conocimiento, innovaciones. Las organizaciones deben poseer una estructura de información.